# README #

Репозиторий для ДЗ по курсу "Введение в облачные технологии - 2021"

### Список заданий ###

* Задание 1: [Cloud photo](https://docs.google.com/document/d/1UahZWuG_12MUjvYxJXSVrZEpoN1U3uWKY6zPqnmmKdQ) - директория cloudphoto. Исходный код - *cloudphoto.py*
* Задание 2: [Face detection cloud function](https://docs.google.com/document/d/105samaknCz3J5hjMS95VRfRNU_WSVmQ0g_1eYQcF-7s) - директория facedetection. Исходный код - *function.py*
* Задание 3:  Telegram Bot - директория telegram_bot
### Задание 1. Cloudphoto ###

* Консольная утилита для загрузки фотографий в/из облачное хранилище s3.
* #### Установка ####
    * Необходим *python* версии 3.6+ и *virtualenv*. Для *Ubuntu*:
        1. ``` sudo apt install python3.6 ```
        1. ``` sudo apt install virtualenv ```
    * Склонировать репозиторий
    * Перейти в директорию *cloudphoto*
    * Активировать virtualenv и установить зависимости:
      ```  
      $ virtualenv venv
      $ . venv/bin/activate
      $ pip install -r requirements.txt 
      $ pip install --editable .
      ```
    * Указать учётные данные s3 в файле *settings.ini* или в переменных среды.
* #### P.S. ####      
    * Возможно использование существующего бакета. Для этого необходимо указать название бакета в файле *settings.ini*.
    * Учётные данные в файле *settings.ini* приведены ради примера и недействительны.
    
### Задание 2. Облачная функция ###

* Облачная функция, которая находит лица при добавлении фотографии в бакет.
* #### Настройка (Необходим сервисый аккаунт Yandex.Cloud) ####
    * Создать сервисный аккаунт. Создать ключ доступа для сервисов, совместимых c Amazon.
    * Назначить сервисному аккаунту следующие роли:
      ```editor``` ,
      ```serverless.functions.invoker``` - на каталог с функцией, которую вызывает триггер.
    * Создать облачную функцию. При создании необходимо указать созданный СА и выбрать Python в качестве среды исполнения.
    * Загрузить файлы из директории *face_detection* в редактор облачной функции.
    * Указать точку входа ```function:handler```
    * Создать триггер на загрузку объектов в Object Storage. Указать созданную функцию вызываемой. 
    * Создать очередь сообщений.
    * Указать ссылку на очередь (```QUEUE_URL```) в конфигурационном файле в блоке YANDEX. 
    * Указать учётные данные для доступа к s3 и sqs в файле *settings.ini* или в переменных среды.
    * Подключить аккаунт к сервису Yandex.Vision
* #### P.S. #### 
    * Поддерживаются следующие форматы изображений: ```JPEG```, ```PNG```
    * Если было загружено изображение, содержащее лица, но лица не были определены и добавлены в хранилище,
      возможны следующие причины:
      1. API поиска лиц не смогло распознать ни одного лица. Данный функционал находится в стадии Preview. 
         Рекомендуется загружать фотографии, содержащие крупные планы лиц.
      1. Функция не смогла авторизовать запрос к API. Проверьте логи функции на наличие исключения ```PermissionError``` 
         и убедитесь, что для создания облачной функции и подключения к Yandex.Vision использовался один и тот же аккаунт.
    * API поиска лиц Yandex.Vision находится в стадии Preview, поэтому запросы к нему не тарифицируются.
    * Для авторизации запросов к API используется токен сервисного аккаунта, получаемый внутри облачной функции.
    
    
 
### Задание 3. Телеграм бот ###

* Облачная функция, выступающая в роли телеграм бота для поиска лиц.
* #### Настройка (Необходим сервисый аккаунт Yandex.Cloud) ####
    * Создать сервисный аккаунт. Создать ключ доступа для сервисов, совместимых c Amazon.
    * Назначить сервисному аккаунту следующие роли:
      ```editor``` ,
      ```serverless.functions.invoker``` - на каталог с функцией, которую вызывает триггер.
    * Создать облачную функцию. При создании необходимо указать созданный СА и выбрать Python в качестве среды исполнения.
    * Поместить файлы из директории *telegram_bot* zip-архив, затем zip-архив загузть в веб-интерфейсе облачной функции.
    * Указать точку входа ```index:handler```
    * Создать триггер на сообщения SQS из предыдущего задания. Указать созданную функцию вызываемой. 
    * Создать телеграм бот через BotFather.
    * Настроить веб-хук для бота по URL облачной функции.
    * Указать токен бота в конфигурационном файле в блоке TELEGRAM. 
    * Указать учётные данные для доступа к s3 и sqs в файле *settings.ini* или в переменных среды.
* #### P.S. #### 
    * Важно! Команда для поиска: ```//find {name}```. При использовании ```/``` телеграм распознаёт всё сообщение
      как команду и игнорирует параметры.
    * Бот использует базу данных ```sqlite``` для хранения информации об отправленных сообщениях и связи людей с фотографиями.
    * Пустая БД с необходимой структурой лежит в директории с кодом функции.
    * SQL для создания таблиц приложен в файле faces.sql
    * По умолчанию имя бд ``faces.db``. При смене имени в коде, необходимо убедиться, что БД с данными именем существует.